# bash-notice

## Pipes (| and |&)

Для понимания операторов **|** и **|&** необходимо знать, что в Linux существуют стандартные потоки ввода-вывода:
0 — STDIN (поток ввода)
1 — STDOUT (поток вывода)
2 — STDERR (поток ошибок)

Pipe (конвеер) – это однонаправленный канал межпроцессного взаимодействия. Конвейеры чаще всего используются в shell-скриптах для связи нескольких команд путем перенаправления вывода одной команды (STDOUT) на вход (STDIN) последующей, используя оператор **|**.

Пример:
``` bash
grep -i “error” ./log | wc -l
```
grep выполняет регистронезависимый поиск строки “error” в файле log, но результат поиска не выводится на экран, а перенаправляется на вход (STDIN) команды wc, которая в свою очередь выполняет подсчет количества строк.

Оператор **|&** похож на оператор **|**, но в отличие от него он передает как STDOUT, так и STDERR.

Пример:
``` bash
# cat /tmp/test1
cat: /tmp/test1: No such file or directory
# cat /tmp/test1 2> /dev/null | grep "No such file or directory"
# cat /tmp/test1 2> /dev/null |& grep "No such file or directory"
cat: /tmp/test1: No such file or directory
```
Первая команда возвращает ошибку, так как файл не существует (вывод STDERR из команды).
Вторая команда не возвращает никакого вывода, так как STDERR команды cat перенаправляется в /dev/null, поэтому команда grep не получает STDERR команды cat.
Третья команда возвращает вывод, даже если STDERR команды cat перенаправляется на /dev/null из-за оператора **|&**. Он соединяет STDOUT и STDERR команды 1 с STDIN команды 2.

Таким образом, если используется **|&**, стандартная ошибка команды 1, в дополнение к ее стандартному выводу, соединяется со стандартным вводом команды 2 через конвейер.

## &, &&, ||

Оператор **&** используется для того, чтобы организовать исполнение команд в фоновом режиме. Если поставить **&** после команды, то оболочка вернет управление пользователю сразу после запуска команды, не дожидаясь, пока выполнение команды завершится. 

Пример:
``` bash
firstscript.sh & secondscript.sh &
```
Сначала начнет работу **firstscript.sh**, не дожидаясь окончания его выполнения начнет работу **secondscript.sh**. Не дожидаясь выполнения этих скриптов оболочка вернет управление пользователю.

---

Оператор **&&** означает выполнение следующего за ним оператора только в том случае, если предыдущий оператор был выполнен успешно (возвращенный нулевой код выхода).

Пример:
``` bash
firstscript.sh && secondscript.sh
```

**secondscript.sh** выполняется в том, и только в том случае, если статус выхода из **firstscript.sh** равен нулю, что говорит об успешном завершении.

---

Оператор **||** означает выполнение следующего оператора только в том случае, если предыдущий оператор завершился неудачно (возвратил ненулевой код выхода).

Пример:
``` bash
firstscript.sh || secondscript.sh
```
**secondscript.sh** выполняется тогда, и только тогда, когда статус выхода из **firstscript.sh** отличен от нуля.

---

## <, <<, <<<

**<** передает файл на стандартный ввод команды.

Пример:
``` bash
cat < text.txt
```
В данном примере оболочка передает файл text.txt в качестве стандартного потока ввода (STDIN). Команда cat умеет принимать в себя как поток ввода, так и сразу файл в качестве аргумента, поэтому аналогичное поведение мы можем наблюдать при ее использовании без оператора **<**, хотя внутри все будет происходить совсем иначе:

Пример:
``` bash
cat text.txt // text.txt передается команде cat в качестве аргумента.
```

Альтернативным примером может служить команда man, которая не умеет читать из потока ввода, зато отлично принимает команды в качестве аргумента.

Пример:
``` bash
man cat // выведет справку по команде cat
```
А теперь создадим файл text.txt и запишем в него строку "cat", затем вызовем:

``` bash
man < text.txt 
```
И получим ошибку, все потому что man не умеет читать из потока ввода, он понимает только аргументы.

---

**<<** передает на стандартный ввод команды многострочную строку.

Пример:
``` bash
cat << -
hello
world
-

hello
world
```
После **<<** указывается строка/знак (в моем примере это **-**), который будет служить командой остановки ввода строк.
В данном примере результатом выполнения команды будет вывод двух строк.

**<<** допускает использование переменных и считывает их.

Пример:
``` bash
var1="hello"
var2="world"

cat << END
$var1
$var2
END

hello
world
```

**<<** допускает подстановку команд.

Пример:
``` bash
cat << END
$(echo hello)
$(echo world)
END

hello
world
```

--- 

**<<<** передает на стандартный ввод команды строку.

Пример:
``` bash
cat <<< "hello world"
hello world
```

**<<<** допускает использование переменных и считывает их.

Пример:
``` bash
var="hello world"

cat <<< "$var"

hello world
```

**<<<** допускает подстановку команд.

Пример:
``` bash
cat <<< "$(echo hello world)"
hello world
```

Также можем использовать **<<<** в таком сценарии:

``` bash
docker exec -it $1 /bin/bash <<< $CONTAINER_ID // выдаст ошибку
```
Здесь мы передаем строковое значение **$CONTAINER_ID** в стандартный поток ввода команды docker exec. Конечно, нам хотелось бы использовать операторы позиционирования аргументов ($1,$2, etc), но это невозможно, т.к. чтение из потока ввода и чтение из массива аргументов - две совершенно полярные вещи, хотя и выполняющие похожую функцию. Конкретно в случае с **docker exec** все еще хуже, потому что эта команда впринцепе не умеет считывать параметры запуска из потока ввода (прямо как команда **man** в одном из примеров выше), она принимает в себя только аргументы, а потоки ввода/вывода использует совершенно в другом контексте (для проброса терминала контейнера в терминал хоста).

Чтобы решить эту проблему, будем использовать утилиту xargs, которая умеет принимать на себя поток ввода и затем преобразовывать его в массив аргументов. После этого подставим с помощью специального синтаксиса наш аргумент в позицию, где ожидается имя контейнера. Все это дает возможность скопировать команду, а потом вставить в конце только айдишник:

``` bash
xargs -o -I{} docker exec -it {} /bin/bash <<< $CONTAINER_ID
```

---

## >, >>

**>** перенаправляет стандартный вывод в файл. Создает файл, если он отсутствует, в противном случае **перезаписывает** его. 

Пример:
``` bash
ls > text.txt
```
Cоздает файл «text.txt» (если его не существовало) и заполняет его списком каталогов из команды ls.

---

**>>** перенаправляет стандартный вывод в файл. Создает файл, если он отсутствует, в противном случае **добавляет** к нему.

Пример:
``` bash
ls >> text.txt
```
Cоздает файл «text.txt» (если его не существовало) и добавляет в его конец список каталогов из команды ls.

---